---
title: 《陶哲轩实分析》习题 6.4
tags:
  - 数学
  - 陶哲轩实分析
---
## <span class="indianred">6.4.1</span> 证明 6.4.5。

### 设 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 是收敛到实数 $c$ 的序列。那么 $c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的极限点，并且事实上它是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的仅有的极限点。

根据极限点的定义，我们最终要得到的是
$$ \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m,\ \exists n \geq N,\ |a_n-c| \leq \epsilon $$
由于 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 是收敛到实数 $c$ 的序列
$$ \forall \epsilon > 0,\ \exists N_{\epsilon} \geq m,\ \forall n \geq N,\ |a_n - c| \leq \epsilon $$
可知，对u有每个 $\epsilon$ 都有一个特定的 $N_{\epsilon}$ 存在，对于每个满足 $N \geq m$ 的 $N$，有两种可能：$N \geq N_{\epsilon}$ 或 $N < N_{\epsilon}$，两种情况下分别有
$$
  \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m \wedge N \geq N_{\epsilon},\ \exists n = N \geq N_{\epsilon} |a_n-c| \leq \epsilon\\
  \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m \wedge N < N_{\epsilon},\ \exists n = N \geq N_{\epsilon} > N |a_n-c| \leq \epsilon
$$
由此得到定义
$$ \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m,\ \exists n \geq N,\ |a_n-c| \leq \epsilon $$
说明 $c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的极限点。

接着证明唯一性。唯一性证明一般有两种方法，一种是假设有两个值，最后求出这两个值必须一样；另一种是假定有两个不同的值，最后推出矛盾。这里我们没有求出极限点的方法，而有判别是否为极限点的方法，所以用第二种方法。

假设序列有第二个极限点 $c' \neq c$。一个序列是可能有两个极限点的，所以我们的假设应该是会和 $c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 极限相矛盾。由 $c$ 是极限而 $c'$ 是极限点可以写出
$$
  \forall \epsilon > 0,\ \exists N_{\epsilon} \geq m,\ \forall n \geq N_{\epsilon},\ |a_n - c| \leq \epsilon\\
  \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m,\ \exists n \geq N,\ |a_n-c'| \leq \epsilon
$$
接着推导
$$
  \forall \epsilon > 0,\ \exists N_{\epsilon} \geq m,\ \exists n \geq N_{\epsilon},
  \ |a_n - c| \leq \epsilon \wedge |a_n-c'| \leq \epsilon
$$
看到 $|a_n - c| \leq$ 和 $\wedge |a_n-c'| \leq \epsilon$，可以想到使用三角形不等式构造出 $|c'-c|\leq 2\epsilon$。由 **命题 5.4.14** 知道
$$ \exists q \in \mathbb{Q},\ 0 < q < |c'-c| $$
所以
$$
  \forall \epsilon = \frac{q}{2} > 0,\ \exists N_{\epsilon} \geq m,\ \exists n \geq N_{\epsilon},
  \ |a_n - c| \leq \frac{q}{2} \wedge |a_n-c'| \leq \frac{q}{2}
$$
由于 $|c' - a_n| = |a_n-c'| \leq \frac{q}{2}$
$$ |c'-a_n + a_n - c| = |c'-c| \leq |c' - a_n| + |a_n - c| \leq q $$
于是
$$
  \forall \epsilon = \frac{q}{2} > 0,\ \exists N_{\epsilon} \geq m,\ \exists n \geq N_{\epsilon},
  \ |c'-c| \leq q
$$
这与 $0 < q < |c'-c| $ 矛盾。因此，$c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的仅有的极限点。

## <span class="indianred">6.4.2</span> 对极限点、上极限和下极限，叙述并证明习题 6.1.3 及 6.1.4 相似的命题。
首先叙述命题。设 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 是实数列，$k,m,m' \in \mathbb{Z}$，$m' \geq m$，$k\geq 0$，$c \in \mathbb{R}^*$。
1. $c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的极限点当且仅当 $c$ 是 $(a_n)_{n=m'}^\infty$ 的极限点。
2. $c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的极限点当且仅当 $c$ 是 $(a_{n+k})_{n=m}^\infty$ 的极限点。
3. $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的上极限等于 $c$ 等且仅当 $(a_n)_{n=m'}^\infty$ 的上极限等于 $c$。
4. $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的上极限等于 $c$ 等且仅当 $(a_{n+k})_{n=m}^\infty$ 的上极限等于 $c$。
5. $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的下极限等于 $c$ 等且仅当 $(a_n)_{n=m'}^\infty$ 的下极限等于 $c$。
6. $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的下极限等于 $c$ 等且仅当 $(a_{n+k})_{n=m}^\infty$ 的下极限等于 $c$。

<!---->

1. ### 证明 $c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的极限点当且仅当 $c$ 是 $(a_n)_{n=m'}^\infty$ 的极限点。
  * <div class="underline">先证：若 $c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的极限点，则 $c$ 是 $(a_n)_{n=m'}^\infty$ 的极限点</div>
    把“$c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的极限点”根据定义展开
    $$ \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m,\ \exists n \geq N,\ |a_n-c| \leq \epsilon $$
    若 $N \geq m'$，已知 $m' \geq m$，有序的传递性得到 $N \geq m$，所以
    $$ \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m',\ \exists n \geq N,\ |a_n-c| \leq \epsilon $$
    从而证明了 $c$ 是 $(a_n)_{n=m'}^\infty$ 的极限点。

  * <div class="underline">再证：若 $c$ 是 $(a_n)_{n=m'}^\infty$ 的极限点，则 $c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的极限点</div>
    同样把条件展开
    $$ \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m',\ \exists n \geq N,\ |a_n-c| \leq \epsilon $$
    对于任意满足 $N \geq m$ 的 $N$，可分为两种情况考虑
    1. $N \geq m'$。
    2. $m' > N \geq m$。

    若 $N \geq m'$，这跟已知条件完全一样
    $$ \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m',\ \exists n \geq N,\ |a_n-c| \leq \epsilon $$

    若 $m' > N \geq m$。先考虑 $N = m'$ 时，由于 $N \geq m'$，所以必然存在一个特定的 $n_{m'} \geq N = m'$ 使得 $|a_{n_{m'}}-c| \leq \epsilon$。所以若 $m' > N$   $n_{m'} > N$ 使得 $|a_{n_{m'}}-c| \leq \epsilon$，也就是
    $$  \forall \epsilon > 0,\ \forall m' > N \geq m,\ \exists n = n_{m'} \geq N,\ |a_n-c| \leq \epsilon $$

    综合 $N$ 的两种情况就得到
    $$ \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m,\ \exists n \geq N,\ |a_n-c| \leq \epsilon $$
    这也就证明了 $c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的极限点。
    <br>

2. ### 证明 $c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的极限点当且仅当 $c$ 是 $(a_{n+k})_{n=m}^\infty$ 的极限点。
  根据定义展开“$c$ 是 $(a_{n+k})_{n=m}^\infty$ 的极限点”
  $$ \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m,\ \exists n+k \geq N,\ |a_{n+k}-c| \leq \epsilon $$
  由于整数的和还是整数，结论部分可以写成（其中 $z \in \mathbb{Z},\;z=n+k$）
  $$ \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m,\ \exists z \geq N,\ |a_{z}-c| \leq \epsilon $$
  再展开“$c$ 是 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的极限点”
  $$ \forall \epsilon > 0,\ \forall N \geq m,\ \exists n \geq N,\ |a_{n}-c| \leq \epsilon $$
  可以看到他们除了 $n$ 和 $z$ 两个变量的名字之外是完全一样的，而变量的名字是无关紧要的，所以这两个命题是等价的。

3. ### 证明 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的上极限等于 $c$ 等且仅当 $(a_n)_{n=m'}^\infty$ 的上极限等于 $c$。

  * <div class="underline">首先要证的是：$\inf(a_N^+)_{N=m}^\infty = c \;\;\Longrightarrow\;\; \inf(a_N^+)_{N=m'}^\infty = c$。</div>

    先看左边的 $\inf(a_N^+)_{N=m}^\infty = c$，由 **命题 6.3.6** 可以知道
    $$ \forall N \geq m,\ c \leq a_N^+ $$
    由于 $m' \geq m$，当 $N \geq m'$ 自动就有 $N \geq m' \geq m$，所以
    $$ \forall N \geq m',\ c \leq a_N^+ $$
    由此，我们知道 $c$ 是 $(a_N^+)_{N=m'}^\infty$ 的一个下界，只要再证明这个下界是最小下界就可以了。这里使用反正法，假设 $c$ 不是 $(a_N^+)_{N=m'}^\infty$ 的最大下界，我们企图以此推出 $c$ 不是 $(a_N^+)_{n=m}^\infty$ 的最大下界得到矛盾。

    但是，想象一下若
    $$
      (a_N^+)_{n=m}^\infty = 1,\ 2,\ 3,\ 4,\ 5\ \cdots\\
      (a_N^+)_{n=m'}^\infty = 2,\ 3,\ 4,\ 5,\ 6\ \cdots
    $$
    则有 $c=1$ 是 $(a_N^+)_{n=m}^\infty$ 和 $(a_N^+)_{n=m'}^\infty$ 的下界，同时存在 $M = 2 > c$ 而没有矛盾。也就是说不是随便什么序列都可以推出矛盾的，这提示我们考察 $a_N^+$ 的性质。

    <div class="box">
    幸运的是 $(a_N^+)_{n=m}^\infty$ 是一个递减或不变的序列，使得推理可以继续进行。
    <br>现在证明: $ N' > N \;\;\Longrightarrow\;\; a_{N'}^+ \leq a_N^+ $。
    <small class="gray">P.S. 此处可先记住结论，而后再看证明。</small>

    <br><br>由定义 $a_N^+ = \sup(a_n)_{n=N}^\infty$ 可知
    $$ \forall n \geq N,\ a_N^+ \geq a_n $$
    由 $N' > N$ 得到
    $$ \forall n \geq N',\ a_N^+ \geq a_n $$
    所以 $a_N^+$ 是 $(a_n)_{n=N'}^\infty$ 的上界，因而
    $$ a_{N'}^+ =\sup(a_n)_{n=N'}^\infty \leq a_N^+ $$
    </div>

    据此可知
    $$ \forall m' > N \geq m,\ a_N^+ \geq a_{m'}^+ $$
    进而由反证法的假设假设： $c$ 不是 $(a_N^+)_{N=m'}^\infty$ 的最大下界得到
    $$
      \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m',\ c < M \leq a_N^+\\
      \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall m' > N \geq m,\ c < M \leq a_{m'}^+ \leq a_N^+ $$
    综合起来就是
    $$ \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m,\ c < M \leq a_N^+ $$
    也就是存在一个下界 $M$ 比 $c$ 还大，所以 $c$ 不是 $(a_N^+)_{n=m}^\infty$ 的最大下界，得到矛盾，从而证明了 $\inf(a_N^+)_{N=m'}^\infty = c$。

  * <div class="underline">反过来证：$\inf(a_N^+)_{N=m'}^\infty = c \;\;\Longrightarrow\;\; \inf(a_N^+)_{N=m}^\infty = c$。</div>

    思路和上面一样
    1. $c$ 是 $(a_N^+)_{N=m}^\infty$ 的下界。
    2. $c$ 是最大下界。

    这次第一步直接过不去，用反证法。假设 $c$ 不是 $(a_N^+)_{N=m}^\infty$ 的下界
    $$ \exists N \geq m,\ a_N^+ < c $$
    对于这个特定的 $N$ 分两种情况讨论：$N < m'$ 和 $N \geq m'$。
    若是 $N \geq m'$，说明 $c$ 不是 $(a_N^+)_{N=m'}^\infty$ 的下界，矛盾。
    若是 $N <> m'$，如上面虚线框内所证明的，$a_N^+ \geq a_{m'}^+$，所以有 $c > a_N^+ \geq a_{m'}^+$，这也与 $c$ 是 $(a_N^+)_{N=m'}^\infty$ 的下界矛盾。
    所以说 $c$ 一定是 $\inf(a_N^+)_{N=m}^\infty$ 的下界。

    第二步也用反证法。假设 $c$ 不是 $(a_N^+)_{N=m}^\infty$ 的最大下界
    $$ \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m,\ c < M \leq a_N^+ $$
    由于 $m' > m$，若 $N \geq m'$，自然有 $N \geq m'$，于是
    $$ \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m',\ c < M \leq a_N^+ $$
    这与 $c$ 是 $(a_N^+)_{N=m}^\infty$ 的最大下界矛盾。所以 $c$ 是 $(a_N^+)_{N=m}^\infty$ 的最大下界，即 $\inf(a_N^+)_{N=m}^\infty = c$。
    <br>

4. ### 证明 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的上极限等于 $c$ 等且仅当 $(a_{n+k})_{n=m}^\infty$ 的上极限等于 $c$。

    这次，把命题完全展开后对比的方法不管用了。上面已经证明 $\inf(a_N^+)_{N=m}^\infty = \inf(a_N^+)_{N=m+k}^\infty = c$，所以命题等价于
    $$
      a_{N+k}^+ := \sup(a_{n+k})_{n=N}^\infty\\
      \inf(a_N^+)_{N=m+k}^\infty = c \;\;\Longleftrightarrow\;\; \inf(a_{N+k}^+)_{N=m}^\infty = c
    $$
    符号把问题变得很复杂，一看就知道是对的，要证明好像下不了手，但是只要照着定义展开就可以证明了。

    * <div class="underline">首先证明：$\inf(a_N^+)_{N=m+k}^\infty = c \;\;\Longrightarrow\;\; \inf(a_{N+k}^+)_{N=m}^\infty = c$</div>
      一样的套路，先证明 $c$ 是 $(a_{N+k}^+)_{N=m}^\infty$ 的下界，再证明是最大下界。

      1. 从左边的 $\inf(a_N^+)_{N=m+k}^\infty = c$ 和 **命题 6.3.6** 可知
      $$ \forall N \geq m+k,\ c \leq a_N^+ $$
      对于任意一个满足 $N \geq m$ 的特定的 $N$ 都有 $N+k \geq m+k$，所以 $N+k \geq m$，由此我们可以说
      $$ \forall N \geq m,\ N+k \geq m,\ c \leq a_{N+k}^+ $$
      也就是
      $$ \forall N \geq m,\ c \leq a_{N+k}^+ $$
      所以 $c$ 是 $(a_{N+k}^+)_{N=m}^\infty$ 的下界。

      2. 假设 $c$ 不是 $(a_{N+k}^+)_{N=m}^\infty$ 的最大下界
      $$ \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m,\ c < M \leq a_{N+k}^+ $$
      对于任意一个满足 $N \geq m+k$ 的特定的 $N$ 都有 $N-k \geq m$，所以
      $$ \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m+k,\ N-k \geq m,\ c < M \leq a_{(N-k)+k}^+ $$
      也就是
      $$ \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m+k,\ c < M \leq a_{N}^+ $$
      这与 $c$ 是 $(a_{N}^+)_{N=m+k}^\infty$ 的最大下界矛盾，所以 $c$ 是 $(a_{N+k}^+)_{N=m}^\infty$ 的最大下界，$\inf(a_N^+)_{N=m+k}^\infty = c$。

    * <div class="underline">再证明：$\inf(a_{N+k}^+)_{N=m}^\infty = c \;\;\Longrightarrow\;\; \inf(a_N^+)_{N=m+k}^\infty = c$</div>
      还是一样，所以就简略写了。
      由 $\inf(a_{N+k}^+)_{N=m}^\infty = c$
      $$
        \forall N \geq m,\ a_{N+k}^+ \geq c\\
        \forall N \geq m+k,\ N-k \geq m,\ a_{(N-k)+k}^+ \geq c\\
        \forall N \geq m+k,\ a_{N}^+ \geq c
      $$
      $c$ 是 $(a_N^+)_{N=m+k}^\infty$ 的下界。接着用反证法证明 $c$ 是 $(a_N^+)_{N=m+k}^\infty$ 的最大下界。假设 $c$ 不是 $(a_N^+)_{N=m+k}^\infty$ 的最大下界
      $$
        \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m+k,\ c < M \leq a_N^+\\
        \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m,\ N+k \geq m+k,\ c < M \leq a_{N+k}^+\\
        \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m,\ c < M \leq a_{N+k}^+
      $$
      这与 $c$ 不是 $(a_{N+k}^+)_{N=m}^\infty$ 的最大下界矛盾，所以$c$ 是 $(a_N^+)_{N=m+k}^\infty$ 的最大下界，$\inf(a_N^+)_{N=m+k}^\infty = c$。
      <br>

5. ### 证明 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的下极限等于 $c$ 等且仅当 $(a_n)_{n=m'}^\infty$ 的下极限等于 $c$。
  接下来两个证明和上面两个差不多，写出来只是为了确定走得通，所以也比较简略。
  * <div class="underline">先证明 $(a_N^-)_{n=m}^\infty$ 是一个递增或不变的序列，即 $N'>N \;\;\Longrightarrow\;\; a_{N'}^- \geq a_N^-$。</div>
    由 $a_N^- = \sup(a_n)_{n=m}^\infty$ 得到
    $$ \forall n \geq N,\ a_N^- \leq a_n $$
    再由 $N' > N$ 得到
    $$ \forall n \geq N',\ a_N^- \leq a_n $$
    所以 $a_N^-$ 是 $(a_n)_{n=N'}^\infty$ 的下界，因此
    $$ a_{N'}^- = sup(a_n)_{n=N'}^\infty \geq a_N^- $$

  * <div class="underline">证明：$\sup(a_N^-)_{N=m}^\infty = c \;\;\Longrightarrow\;\; \sup(a_N^-)_{N=m'}^\infty = c$。</div>
  展开 $\sup(a_N^-)_{N=m}^\infty = c$
  $$ \forall N \geq m,\ c \geq a_N^- $$
  由于 $m' \geq m$
  $$ \forall N \geq m',\ c \geq a_N^- $$
  所以 $c$ 是 $(a_N^-)_{N=m'}^\infty$ 的上界。假定 $c$ 不是 $(a_N^-)_{N=m'}^\infty$ 的最小上界
  $$ \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m', c > M \geq a_N^- $$
  当 $N$ 满足 $m' > N \geq m$，$a_{m'}^- \geq a_N^- $，于是
  $$ \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall m' > N \geq m, c > M \geq a_{m'}^- \geq a_N^- $$
  综上所述
  $$ \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m, c > M \geq a_N^- $$
  与 $\sup(a_N^-)_{N=m}^\infty = c$ 矛盾。所以 $\sup(a_N^-)_{N=m'}^\infty = c$。

  * <div class="underline">证明：$\sup(a_N^-)_{N=m'}^\infty = c \;\;\Longrightarrow\;\; \sup(a_N^-)_{N=m}^\infty = c$。</div>
  先用反证法证明 $c$ 是 $(a_N^-)_{N=m}^\infty$ 的上界。假定
  $$ \exists N \geq m,\ a_N^- > c $$
  若 $N \geq m'$，说明 $c$ 不是 $(a_N^-)_{N=m'}^\infty$ 的上界，矛盾。
  若 $N < m'$，$c < a_N^- \leq a_{m'}^-$，矛盾。
  所以 $c$ 是 $(a_N^-)_{N=m}^\infty$ 的上界。再来是证明 $c$ 是 $(a_N^-)_{N=m}^\infty$ 的最小上界。仍然是反证法。假定
  $$ \exists M \in \mathbf{R}^*,\ \forall N \geq m,\ c > M \geq a_N^- $$
  由于 $m' > m$
  $$ \exists M \in \mathbf{R}^*,\ \forall N \geq m',\ c > M \geq a_N^- $$
  与 $\sup(a_N^-)_{N=m‘}^\infty = c$ 矛盾。因此 $\sup(a_N^-)_{N=m}^\infty = c$。

6. ### 证明 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的下极限等于 $c$ 等且仅当 $(a_{n+k})_{n=m}^\infty$ 的下极限等于 $c$。
  * <div class="underline">证明：$\sup(a_N^-)_{N=m+k}^\infty = c \;\;\Longrightarrow\;\; \sup(a_{N+k}^-)_{N=m}^\infty = c$。</div>
    $$
      \forall N \geq m+k,\ c \geq a_N^-\\
      \forall N \geq m,\ N+k \geq m+k \geq m,\ c \geq a_{N+k}^-\\
      \forall N \geq m,\ c \geq a_{N+k}^-
    $$
    得出 $c$ 是 $(a_{N+k}^-)_{N=m}^\infty$ 的上界。接着反证法证明，$c$ 是 $(a_{N+k}^-)_{N=m}^\infty$ 的最小上界，假设
    $$ \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m, c > M \geq a_{N+k}^- $$
    可以得出
    $$
      \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m+k, N-k \geq m,\ c > M \geq a_{(N-k)+k}^-
      \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m+k,\ c > M \geq a_N^-
    $$
    与 $\sup(a_N^-)_{N=m+k}^\infty = c$ 矛盾，$\sup(a_{N+k}^-)_{N=m}^\infty = c$ 得证。


  * <div class="underline">证明：$\sup(a_{N+k}^-)_{N=m}^\infty = c \;\;\Longrightarrow\;\; \sup(a_N^-)_{N=m+k}^\infty = c$。</div>
    $$
      \forall N \geq m, a_{N+k}^- \leq c\\
      \forall N \geq m+k,\ N - k \geq m, a_{(N-k)+k}^- \leq c\\
      \forall N \geq m+k, a_N^- \leq c
    $$
    $c$ 是 $(a_N^-)_{N=m+k}^\infty$ 的上界。继续用反证法证明 $c$ 是 $(a_N^-)_{N=m+k}^\infty$ 的最小上界，假定
    $$ \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m+k,\ c > M \geq a_N^- $$

    得出
    $$
      \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m,\ N+k \geq m+k,\ c > M \geq a_{N+k}^-\\
      \exists M \in \mathbb{R}^*,\ \forall N \geq m,\ c > M \geq a_N^-
    $$
    与 $\sup(a_{N+k}^-)_{N=m}^\infty$ 矛盾，$\sup(a_N^-)_{N=m+k}^\infty = c$ 得证。

## <span class="indianred">6.4.3</span> 证明命题 6.4.12。
<div class="lower-alpha"></div>

1. ### 证明 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的下极限等于 $c$ 等且仅当 $(a_{n+k})_{n=m}^\infty$ 的下极限等于 $c$。
2. ### 证明 $(a_n)_{n=m}^\infty$ 的下极限等于 $c$ 等且仅当 $(a_{n+k})_{n=m}^\infty$ 的下极限等于 $c$。
